\section{Persistenzlandschaften auf synthetischen Daten}
\label{sec:synthSample}
Die Anwendung von TDA mit Persistenzlandschaften auf synthetischen Daten hat in dieser Arbeit einerseits das Ziel zu überprüfen, ob die Implementierung in der Lage ist, bekannte Ergebnisse zu reproduzieren, andererseits bietet die Auswertung synthetischer Daten die Gelegenheit, die Möglichkeiten der Datenanalyse mithilfe von Persistenzlandschaften zu evaluieren.
Anhand der hier vorgestellten Analyse soll darüber hinaus demonstriert werden, welche Möglichkeiten uns im folgenden Kapitel für reale Daten zur Verfügung stehen.

%	In diesem Kapitel wird gezeigt werden, dass die Implementierung der Persistenzlandschaft im Rahmen dieser Arbeit in der Lage ist die Ergebnisse von Bubenik und Dłotko ~\cite{landscapeToolbox} auf synthetischen Daten zu reproduzieren, also die topologischen Eigenschaften einer Sphäre und eines Torus aus zufällig gewählten Punkten der jeweiligen Struktur korrekt nachzuweisen.
%	
	\subsection{Torus und Sphäre}
	Torus und Sphäre werden in der Topologie häufig als Beispiele verwendet, da sich ihre Topologie bereits in Dimension $1$ unterscheidet. 
	Mit ihrer Hilfe wird in diesem Kapitel die Analyse von Datensätzen durch Persistenzlandschaften demonstriert. Um dies zu ermöglichen, wird zunächst eine Menge von Beispieldatensätzen, auch "`\emph{Ensemble}"' genannt, aus Punkten der Oberfläche der Objekte generiert. Die einzelnen Datensätze werden im Folgenden "`\emph{Sample}"' genannt. Im Anschluss wird, wie in \cref{sec:mathIntro} beschrieben, aus jedem \emph{Sample} ein Vietoris-Rips-Komplex erzeugt, der mithilfe einer Filtration als Folge unterschiedlicher, aufeinander aufbauender Komplexe aufgefasst werden kann. Nun können die Homologiegruppen jedes einzelnen Komplexes berechnet werden, um schließlich die Persistenz der einzelnen Homologiegruppen und damit die persistente Homologie des Datensatzes zu bestimmen.
	
	\begin{figure}[tb]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
		%\includegraphics{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/torusIllustration}
		\includesvg[width=0.5\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/torus_wire}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	%\includegraphics{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/sphereIllustration}
	\includesvg[width=0.4\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/Sphere_wireframe}
	\end{subfigure}
	\caption{Der Torus
	%\footnote{Quelle:https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Simple\_torus\_with\_cycles.svg}
	hat in Dimension 1 zwei "`Löcher"'. Auf einer Sphäre
	lässt sich jeder Kreis der Dimension 1 auf einen Punkt zusammenziehen Sie hat damit keine Features in Dimension 1.\protect\footnotemark
	%Die Abbildungen stammen aus~\cite{dissBastian}		 
	}
	\end{figure}
	\footnotetext{Quellen: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Sphere\_wireframe.svg,\\ https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Sphere\_wireframe.svg}
	
	Da Persistenzdiagramme nach dem Fundamentallemma der persistenten Homologie (siehe Edelsbrunner und Harer \cite{edelsbrunner}) die Informationen der korrespondierenden Homologiegruppe vollständig enthalten, bieten sie sich hier ebenfalls als Datenstruktur zum Abspeichern der persistenten Homologie an. Aus den Persistenzdiagrammen werden anschließend, wie in \cref{sec:Algorithmen} beschrieben, die Persistenzlandschaften bestimmt. 
	%TODO bild torus/Sphäre Sample
	Um die Vergleichbarkeit zwischen den \emph{Samples} zu gewährleisten, werden insgesamt bis zu $800$ Punkte für jedes \emph{Sample} von der Oberfläche von einem Torus und einer Sphäre mit gleichem Oberflächeninhalt zufällig gewählt. Insgesamt werden auf diesem Weg zwei \emph{Ensemble} mit jeweils $100$ \emph{Samples} erstellt. \\
	 
	Torus und Sphäre unterscheiden sich topologisch durch Art und Dimension der "`Löcher"' bzw. Homologiegruppen. Diese werden im folgenden schlicht als topologische "`\emph{Feature}"' bezeichnet. Während eine Sphäre sich topologisch durch ein einzelnes Feature der Dimension $2$, nämlich der von der Oberfläche der Sphäre umschlossene leere Raum im Inneren, auszeichnet, hat ein Torus nicht nur ein Feature der Dimension $2$, sondern auch noch zwei Feature der Dimension $1$, die in einer Sphäre nicht vorhanden sind. %(siehe TODO.) 
	Da beide Objekte (weg-)zusammenhängend sind und genau einen Hohlraum umschließen, besteht in Dimension $0$ und $2$ kein topologischer Unterschied. %TODO: evtl genauer erklären/visualisieren
	
	Wir werden uns in den folgenden Betrachtungen daher auf die Topologie in Dimension $1$ konzentrieren.\\
	 
	Auch wenn der Zusammenhang zwischen einem Persistenzdiagramm und dem Objekt, das es repräsentiert, abstrakt ist, kann man, wie in \autoref{fig:diagramsAndLandscapes} zu sehen ist, wiederkehrende Strukturen in den korrespondierenden Persistenzdiagrammen erkennen, die sich auch in den entsprechenden Persistenzlandschaften widerspiegeln. Das Persistenzdiagramm einer Sphäre besteht aus einer Punktwolke, die bei niedrigem Persistenzradius aufgrund der vielen Features, die vor allem bei Beginn der Expansion entstehen und sich schnell wieder auflösen, etwas dichter ist. Insgesamt bildet sich jedoch eine wiedererkennbare dreieckige Form.
	% Einzelne Bilder Sphäre
	\begin{figure}%[h]
		\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
			\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_sphere_300/plots/d_26.png}
		\end{subfigure}
		%
		\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
			\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_sphere_300/plots/d_52.png}
		\end{subfigure}
		%
		\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
			\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_sphere_300/plots/d_84.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
			\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_sphere_300/plots/l_26.png}
		\end{subfigure}
		%
		\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
			\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_sphere_300/plots/l_52.png}
		\end{subfigure}
		%
		\begin{subfigure}{0.33\textwidth}
			\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_sphere_300/plots/l_84.png}
		\end{subfigure}
		\caption{Persistenzdiagramme von Punktmengen, die aus einer Sphäre gewählt wurden sowie die dazugehörigen Persistenzlandschaften.}
		\label{fig:diagramsAndLandscapes}
	\end{figure}
		%TODO begriff der expansion einführen, am besten im theorie teil
		Die Form der Persistenzdiagramme ergibt sich aus der Expansion eines Vietoris-Rips-Komplexes. Betrachtet man die Expansion auf einem aus einer Sphäre gewählten Sample Schritt für Schritt, so entstehen bei kleinem Expansionsradius viele kleine, nicht miteinander verbundene Strukturen. In diesen Strukturen entstehen zunächst sehr kleine Löcher mit geringer Persistenz. Bei größeren Radien entstehen zusätzliche stärker zusammenhängende Strukturen, an denen immer mehr Punkte aus dem Sample beteiligt sind. Diese Strukturen ermöglichen die Entstehung weiterer topologischer Features, an denen mehr Punkte beteiligt sind und die damit höhere Persistenz haben. Die Form der Persistenzdiagramme und -landschaften der Sphäre lässt sich auf diesem Weg zumindest qualitativ erklären. Eine genaue quantitative Analyse ist aktuell Gegenstand der Forschung. Einige Ansätze können in \cite{PHforRandomFieldsandComplexes} nachgelesen werden. Es ist hierbei wichtig zu beachten, dass sich dieses Verhalten auf jedem beliebigen Objekt feststellen lässt, welches ein zusammenhängendes Gebiet in der entsprechenden Dimension bildet. Man findet an dieser Stelle im Persistenzdiagramm also eine Art "`topologisches Rauschen"', welches schon aus der diskreten Struktur unserer Sample folgt und das in der mittleren Persistenzlandschaft eine charakteristische Form, ähnlich zu einer Normalverteilung bildet (siehe \autoref{fig:meanSphereTorus}), die für Sample aus beliebigen Objekten auftaucht und immer weniger signifikant ausfällt, je dichter ein Sample ist (siehe \autoref{fig:TorusScaleImage}).
	
	% Einzelne Bilder Torus
	\begin{figure}%[h]
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_10-12-2017_torus/plots/diagrams/sphere/d_24.png}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_10-12-2017_torus/plots/diagrams/sphere/d_52.png}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_10-12-2017_torus/plots/diagrams/sphere/d_84.png}
	\end{subfigure}

	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_10-12-2017_torus/plots/landscapes/sphere/l_24.png}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_10-12-2017_torus/plots/landscapes/sphere/l_52.png}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/archive/Experiment_10-12-2017_torus/plots/landscapes/sphere/l_84.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Persistenzdiagramme von zufällig gewählten Samples eines Torus sowie die jeweiligen Persistenzlandschaften.}
	\label{fig:diagramsAndLandscapesTorus}
	\end{figure}
	
	Wie in \autoref{fig:diagramsAndLandscapesTorus} zu sehen ist, besteht ein Persistenzdiagramm eines Torus aus zwei Punktwolken, von denen sich eine sehr ähnlich zum Persistenzdiagramm der Sphäre verhält und die andere nur zwei Punkte mit deutlich höherer Persistenz umfasst. Betrachtet man die mittleren Persistenzlandschaften von Sphäre und Torus, unterscheiden sich diese schon qualitativ deutlich (\autoref{fig:meanSphereTorus}). Um diesen Unterschied auch quantitativ zu verifizieren, verwenden wir einen "`$2$-Sample z-Test"', der die Normen der einzelnen Persistenzlandschaften miteinander vergleicht.
	\begin{defi}[$2$-Sample $z$-Test]
		Der $2$-Sample $z$-Test bestimmt, ob der Unterschied der Mittelwerte $\overline{x}$,$\overline{y}$ zweier Mengen $X,Y$ dem erwarteten Wert $\mu_0$ entsprechen. Es gilt:
		\[
		z = \frac{\overline{x} - \overline{y} - \mu_0}{\sqrt{\frac{\sigma_X^2}{n} + \frac{\sigma_Y^2}{m}}}.
		\]
	\end{defi}
	Die Mengen $X$ und $Y$ bezeichnen hier die Normen der Persistenzlandschaften von Tori bzw. Sphären. 
	Die $0$-Hypothese lautet, dass sich die Normen der Persistenzlandschaften einzelner Sample eines Torus nicht, also mit Wert $0$, von den Normen der Persistenzlandschaften einer Sphäre unterscheiden. Der $z$-Test weist diese Hypothese für zwei Ensemble aus Objekten mit gleicher Oberfläche mit einem sehr deutlichen Wert von $z = -41.51$ zurück, was die qualitative Beobachtung bestätigt und verdeutlicht, wie stark sich die Objekte aus Perspektive der persistenten Homologie unterscheiden.
	
	\begin{figure}%[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/plots/landscapes/sphere/mean.png}
		\subcaption{Mittlere Persistenzlandschaft einer Sphäre von $100$ Samples mit jeweils $300$ Punkten.}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/plots/landscapes/torus/mean.png}
		\subcaption{Mittlere Persistenzlandschaft eines Torus von $100$ Samples mit jeweils $800$ Punkten.}
	\end{subfigure}
	\caption{Die mittleren Persistenzlandschaften von Torus und Sphäre im Vergleich.}
	\label{fig:meanSphereTorus}
	\end{figure}
	
	Die Form der mittleren Persistenzlandschaft einer Sphäre ergibt sich also aus der Tatsache, dass eine Sphäre in Dimension $1$ keine Features enthält. Dementsprechend enthält die Persistenzlandschaft ausschließlich Rauschen. 
	In der mittleren Landschaft des Torus kann man sowohl einen Anteil topologischen Rauschens, als auch die beiden Löcher der Dimension $1$ erkennen. \\
	Um festzustellen, wie sich die Anzahl der Datenpunkte auf das topologische Rauschen auswirkt, werden in mehreren Experimenten unterschiedlich viele Punkte auf der gleichen Oberfläche gewählt. Das Verhältnis zwischen der Anzahl der ausgewählten Punkte und der Oberfläche, von der die Punkte gewählt werden, wird im Rahmen dieser Arbeit als \emph{"`Sampledichte"'} bezeichnet.
	In \autoref{fig:TorusScaleImage} sehen wir, dass das Rauschen entscheidend von der Sampledichte abhängt, während die realen Features invariant gegenüber der Sampledichte sind. Die korrekte Wahl der Sampledichte ist für die Analyse realer Daten daher durchaus entscheidend, da die realen Features, wie ebenfalls in \autoref{fig:TorusScaleImage} zu sehen ist, bei zu geringer Dichte vom topologischen Rauschen überdeckt werden können.

	% Abbildung
	\begin{figure}%[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/plots/torus_300.png}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/plots/torus_500.png}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/plots/torus_800.png}
	\end{subfigure}

	
	\caption{Persistenzlandschaften von Tori mit unterschiedlichen Sampledichten. $300$ (links)
	\label{fig:TorusScaleImage} $500$ (mitte) $800$ (rechts)}
	\end{figure}
	
	In der Distanzmatrix, der paarweisen $L_2$ Distanzen der Persistenzdiagramme von Tori und Sphären bilden sich, wie in \autoref{fig:distancesTorusSphere800} deutlich wird, vier gut zu unterscheidende Quadranten. Die Persistenzdiagramme von Tori und Sphären haben dabei einen deutlich größeren Abstand zu Diagrammen der jeweils anderen Klasse als untereinander. Hierin bestätigt sich einerseits, was wir bereits aus der Betrachtung der mittleren Landschaften wissen, andererseits erhalten wir einen Hinweis, dass die $L_2$ Norm der Differenz zweier Persistenzlandschaften eine geeignete Metrik für die persistente Homologie von geometrischen Objekten darstellt.
	Punktwolken aus Tori und Sphären lassen sich also mithilfe der Persistenzlandschaften unterscheiden. %(Hier evtl noch Verteilung der Abstände um die Mittelwerte im Histogramm betrachten?)

	\begin{figure}%[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/syntheticResults/plots/800_800_distances.png}
	\caption{Distanzmatrix der paarweisen Persistenzlandschaften von Torus und Sphäre jeweils ohne \emph{unpaired points}}
	\label{fig:distancesTorusSphere800}
	\end{figure}
	
	\subsection{Fazit}
	Wir können damit feststellen, dass Persistenzlandschaften grundsätzlich in der Lage sind die persistente Homologie von Punktwolken im $\mathbb{R}^n$ wiederzugeben und Unterschiede in der Topologie zweier Datensätze sowohl analytisch als auch anschaulich zu verdeutlichen.
	Auch die Qualität eines gegebenen Datensatzes kann mithilfe von Persistenzlandschaften untersucht werden, da zu wenig dichte Daten besonders in der mittleren Persistenzlandschaft das charakteristische und wiedererkennbare Muster, ähnlich einer Normalverteilung, bilden, welches in \autoref{fig:TorusScaleImage} zu sehen ist. 
	
	%TODO: untershiedliche Knotenzahl selbe kantendichte.
	
	%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
	% Idee:
%	Führt man ein Feature auf die Punkte zurück aus denen es besteht muss klar sein, bei welchem Expansionsradius es entsteht und sich wieder auflöst. Dazu ist keine weitere Kenntnis des umliegenden Komplexes notwendig. Umgekehrt kann man nun aber auch jedes beliebige Subset von Punkten in einem Sample betrachten und den dazugehörenden minimalen und maximalen Radius. Um herauszufinden ob das entsprechende Feature tatsächlich Teil des Persistenzdiagrammes ist, müsste man nur noch herausfinden, ob es ein anderes, bezüglich der Homologiegruppe äquivalentes Feature gibt, das bereits bei einem kleineren Radius entsteht. Hier ergibt sich möglicherweise eine Idee zur Berechnung eines Persistenzdiagrammes, durch einen dynamischen Algorithmus, ohne den zugehörigen Komplex explizit bestimmen zu müssen.
%	Diese Idee verlässt jedoch den Rahmen der Arbeit und soll daher hier nicht ausgeführt werden. 
%	
%	Parameter bei der Bestimmung von Persistenzlandschaften.
%	Anzahl der Punkte im sample (hat größeren einfluss als man annehmen sollte=>dichteanomalie)
%	Größe der Objekte von denen gesampelt wird. (Auch hier dichteanomalie beachten)
%	
%	Anzahl der Sample 
%	Maximaler expansionsradius des Komplexes (auch einfluss auf dichteanomalie?)
%	Abschneidegrenze für unpaired points
%	
%	possible reasons for density anomaly:
%	- all points in the "inner" are distributed in a way such that all features, they can take part in, are already the 
	%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------



%	Ein Persistenzdiagramm erhält nach dem Fundamentallemmma der persistenten Homologie ~\cite{edelsbrunner} alle Informationen der entsprechenden persistenten Homologiegruppe. Die Berechnung der Persistenzlandschaften auf Basis der Persistenzdiagramme ist damit valide. %TODO besser formulieren
%	
%	Die Persistenzlandschaften werden auf $500$ zufällig generierten Samples von jeweils $100$ Punkten auf der Oberfläche eines Torus bzw. einer Sphäre berechnet. 
	
%	\begin{figure}[tp]
%		\centering
%		\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
%		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
%		    \begin{axis}
%		    \addplot gnuplot [no markers, smooth, id=torus_synthetic, raw gnuplot]{plot for [k=0:*] "/home/jens/Uni/data_topology/Project/Thesis/Data/mean_torus.dat" index k using 1:2 with lines;
%			};
%			\end{axis}
%		\end{tikzpicture}
%		\end{subfigure}
%		~
%		\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
%		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
%		    \begin{axis} 
%		    \addplot gnuplot [no markers, smooth, id=sphere_synthetic, raw gnuplot]{plot for [k=0:*] "/home/jens/Uni/data_topology/Project/Thesis/Data/mean_sphere.dat" index k using 1:2 with lines;
%			};
%			\end{axis}
%		\end{tikzpicture}
%		\end{subfigure}
%	\end{figure}
	
%	\begin{figure}[tp]
%		\centering
%		\includegraphics[width=1.00\textwidth]{/home/jens/Uni/data_topology/syntheticResults/mean_sphere.svg}
%	\end{figure}
															
	
	
	
	% - Topologischer unterschied mit bloßem auge erkennbar
	% - formale topologische distanz
	% - geometrische distanz?
	
	
%	Die Verteilung der beiden Punktwolken, hängt wie in Abbildung(referenz) zu sehen ist, von der Dichte des jeweiligen Samples ab. Bei steigender Dichte wird die mittlere Persistenz der inneren, sphärischen Punktwolke verringert, während sich die Persistenz der äußeren Wolke nicht ändert oder sogar leicht vergrößert. Die höhere Persistenz könnte durch folgenden Effekt zu erklären sein. Da bei höherer Sampledichte Features schon bei kleineren Persistenzradien entstehen verschieben sich alle Entstehungspunkte für höhere Dichten leicht nach vorne. 
%	Die jeweiligen Feature können, sich aber trotzdem erst auflösen sobald der maximale Abstand aller Punkte vom Persistenzradius erreicht wird, somit verschieben sich die Entstehungsradien der einzelnen Feature nach vorne, während der Radius bei dem sie sich auflösen konstant bleibt. (siehe Abb). Man kann den hier beschriebenen Effekt in Abb.(referenz) möglicherweise minimal beobachten, Er erklärt jedoch nicht, dass sich der Abstand zwischen dem inneren und dem Äußeren Feature durch das erhöhen der Sampledichte überproportional verschiebt. Dafür müsste man eine Erklärung dafür finden, dass der Radius bei dem sich die Feature der sphärischen Wolke auflösen für höhere Sampledichten verringert, während der Auflösungsradius der äußeren Feature konstant bleibt.
%		
%	Um den Effekt quantitativ zu messen könnte man in einer folgenden Arbeit gezielt große Sample erzeugen und auf gleich verteilt ausgewählten Teilmengen davon Persistenzdiagramme/Landschaften bestimmen. Darauf aufbauend, könnte ein durchschnittlicher Entstehungsradius der Feature, bzw. der Ebenen der Persistenzlandschaft berechnet werden. Auf diesem Weg könnte ein signifikanter Abfall dieses Wertes mit zunehmender Sampledichte nachzuweisen sein.
%	
%	Auf die zweite Frage habe ich absolut keine Antwort.	
%	
	
	
	